

 Minulý utorok STV v príspevku analyzovala prieskum volebnej mienky, kde k najväčším zmenám došlo pri preferenciách pre SDKÚ a SaS. Magda Želeňáková nechala práve tieto dve strany komentovať politológovi Univerzity Mateja Bela Martinovi Klusovi. Včera vo svojej hlavnej diskusnej relácii STV túto reportáž aj Klusove vyjadrenia zreprízovala.   STV má na výber politológov tradične veľmi dobrý nos, a tak neprekvapí, že aj spomínaný Martin Klus je v konflikte záujmov, o ktorom STV divákom nič nepovedala. Je spoluautorom dlhopripravovaného programu SaS, alebo ako to nazvala SaS, tímlídrom pre oblasť vnútornej bezpečnosti. 
    
   
 Za posledné štyri mesiace použila Klusa ako nezávislého politológa na hodnotenie domácej politiky STV sedemkrát, väčšinou vo forme rozhovorov pre večernú reláciu Správy a komentáre. Famóznym bol aj výber Klusa pre rozhovor o prvom kole župných volieb pár hodín pred koncom kampane v novembri minulého roka: 
 Maroš STANO, moderátor -------------------- Už vo štvrtok o siedmej hodine predpoludním, teda pozajtra, sa končí predvolebná kampaň. Aj o jej úrovni a pôsobení sa budeme rozprávať s politológom Martinom Klusom. Dobrý večer do Banskej Bystrice.  Martin KLUS, politológ -------------------- Dobrý večer prajem.  Maroš STANO, moderátor -------------------- Ak sa pozrieme na úroveň kampane, oslovila podľa vás voličov, aby mohla zvýšiť účasť, aby výber poslancov a županov bol lepším odrazom priazne voličov?  Martin KLUS, politológ -------------------- No treba povedať úprimne, že táto kampaň nemala mimoriadne mobilizačný charakter. Skôr zostala v takej rovine tých tradičných predvolebných sľubov jednotlivých politikov a politických strán tak, ako sme na to boli zvyknutí aj v predchádzajúcich voľbách do vyšších územných celkov.  
 Maroš STANO, moderátor -------------------- Vy ste postrehli aj nejaké vzdelávacie momenty, vysvetlenia, prečo ísť voliť alebo kampaň vo všeobecnosti sa niesla skôr v znamení tých sľubov jednotlivých kandidátov? Teda hovorili ste, že nie je edukatívna, ale predsa len, skúste.  Martin KLUS, politológ -------------------- V minimálnej miere. Samozrejme, zvyčajne keď, tak na internete, ale pokiaľ mám možnosť sledovať bilbordy alebo niektoré iné propagačné materiály jednotlivých kandidátov, tak sa na účasť zameriavajú skutočne len veľmi triezvo. 
 atď... 
 Čo sa diváci od moderátora - či samotného politológa - nedozvedeli, že sám Klus v tom čase kandidoval do župného parlamentu v Banskej Bystrica ako kandidát za SaS! (zvolený nakoniec nebol)  Klus mi napísal, že napriek kandidatúre a (bezplatnej) práci pre SaS sa cíti ako politológ nestranný: 
 Obe tieto ponuky [kandidovať do VÚC a tvoriť program strany], som... považoval za príležitosť získať skúsenosti zo spojenia akademickej teórie a politickej praxe. Zásadnou podmienkou takejto spolupráce pritom z mojej strany od samého začiatku bolo, že sa nestanem členom strany a že budem môcť naďalej v rámci akademickej obce, ale aj masmédií vystupovať plne nezávislé, bez odkazu na moje odborné aktivity v strane. 
 Tak neviem, či naozaj chceme, aby nám v médiách vystupovali takíto "nestranní" politológovia. 
 Update: Reakcia SaS (zdôraznenie boldom je moje): 
 Martin Klus nie je členom strany Sloboda a Solidarita (SaS), avšak pôsobí na poste tímlídra pre vnútornú bezpečnosť. Nie je kandidátom SaS na poslanca NR SR, ale je pravda, že za stranu kandidoval vo voľbách do VÚC.  SaS nemala informácie o vystupovaní M. Klusa v spravodajských a publicistických reláciách STV v úlohe nezávislého politológa. "Určite nie je správne, ak sa človek spätý s konkrétnou politickou stranou vyjadruje ako nezávislý odborník, " povedal predseda SaS Richard Sulík.  Po vzájomnej dohode M. Klus už nebude zastávať post tímlídra SaS pre vnútornú bezpečnosť.  
 PS Pokiaľ ide o spracovanie programu SaS v médiách, bol som sklamaný. Markíza ešte výslovne povie, že chcú postupne predstavovať programy všetkých strán. A potom reportérka Martina Dratvová minie takmer tretinu príspevku na informáciu, že zostavovateľ programu má ako koníčka šamanizmus. Mária Miháliková z Pravdy sa zase sústredila na dekriminalizáciu marihuany (titulok Sulíkovci vábia voličov na dym z marihuany), hoci na spoločnosť ďaleko väčší dopad by malo zavedenie odvodového bonusu. 
 Ak chceme aby strany naozaj pracovali na svojom programe a aby sa voliči podľa programov čo najviac aj rozhodovali, tak prístup informovania Markízy či Pravdy v prípade SaS je s tým presne v protiklade – voličov láka na emócie, nie rozumový pohľad na strany. 
   
 Nové diaľnice:  Počas premiérových PR aktivitách po ministerstvách (samé pochvaly, čo všetko sa dosiahlo atď.) tradične poslušne robila nadprácu STV. Pri téme diaľnic sa však zmýlila aj TA3. 
 STV, 148 kilometrov nových ciest, Marek Zgalinovič V programovom vyhlásení sa vláda zaviazala postaviť 100 kilometrov nových ciest, napokon je to o 48 kilometrov viac.   TA3, Za diaľnice zaplatíme viac, Daniel Horňák Rezort dopravy naplnil programové vyhlásenie vlády... Za 4 roky postavil takmer 150 Km rýchlostných ciest na diaľníc.  
 Tých 150km znamená počet otvorených úsekov, nie postavených. Ako Pravda výborne spočítala koncom minulého roka, 65km z daného počtu už bolo prevažne postavených za minulej vlády, a ďalších 40km čiastočne rozostavaných. Úplne novo postavených je len zhruba 40km.  
 STV aj TA3 tak určite bežného diváka uviedli do omylu. 

